「突發」警察涉嫌非法拘捕「造謠傳謠」黨鐵圓方商場保安員

武漢肺炎肆虐，不少市民每天都在網上與親友互通疫情消息。警方前天（3日）拘捕一名男子，指他在社交平台發放假消息誇大疫情，涉違反「使用無線電話傳送虛假訊息」罪。不過，終審法院年前已在案例中清楚指出，相關條文並不規管在互聯網發佈之訊息。有法律界人士解釋，案例訂立的原則非常清晰，質疑警方的行為是非法拘捕。警方未有直接回應條文問題，但稱警察有合理懷疑就有權拉人。

早前網上流傳一段錄音，一名自稱是圓方商場保安員的男子指多名商場員工發燒不適，呼籲市民不要前往，其後港鐵公司發聲明否認，並指會對謠言追究法律責任。警方昨日表示，留意到有人在網上發放假消息，經調查後，前天在觀塘區以「涉嫌使用無線電話傳送虛假訊息」拘捕一名37歲姓郭男子。警方指控該名商場兼職保安員涉嫌在社交通訊平台發假訊息，試圖誇大疫情，引起他人恐慌。

《簡易程序治罪條例》第20條列明，任何人使用電報、電話、無線電報或無線電話，傳送任何其明知是虛假的訊息，旨在對他人造成煩擾或不便，或旨在令他人產生不必要的憂慮，則屬犯法，最高可被罰款1,000元及監禁2個月。

不過，2014終審法院在《陳宥羲案》中已清楚指出，上述條文並不包括透過互聯網發佈之消息。該案被告陳宥羲在高登討論區留言稱要「炸咗中聯辦」後，被控普通法下的「作出有違公德行為罪」，罪成後他上訴至終審法院。常任法官霍兆剛在判詞中表示，由於網上世界不是一個實際存在的地方，未能滿足該條罪名的控罪元素，因此判被告無罪。霍官當時特別提到，現行的其他法例亦無法監管不當的網上言論，並以《簡易程序治罪條例》第20條為例，指該條文亦不適用於透過互聯網發表的任何資料，所以建議政府訂立新法例處理。

法律評論團體「法夢」成員黃啟暘指出，終審法院訂立的原則清晰明確，警察明知相關條例基本上不能成功檢控該名保安員，卻仍然堅持拘捕他，可能已構成非法拘捕。他續指，除非網民發表涉及恐嚇或煽動暴力等言論，否則一般而言現時香港並無法律監管純粹虛假的網上消息。他又強調，即使《簡易程序治罪條例》第20條在此案中適用，單純發佈虛假訊息也不足以構成犯法，因為控方還要證明被告明知該訊息是虛假，以及目標是對他人造成煩擾、不便或產生不必要憂慮。

如果我係當時人會立即踢保同開記招

免得被黑警利用來製造白色恐怖，寒蟬效應

當全世界都在封鎖中國人時，香港人還要繼續當中國人嗎？
武漢的血淋淋的教訓，香港人還要繼續當中國人嗎？

武漢肺炎是香港獨立最好的機會！

如果非法仲係叫拘捕咩 叫禁錮wo

佢出返嚟一齊去俾利是佢

人身保護令

@dead body
捨得做嘢未

同支那做既野一樣 仲洗撚用你班狗？用公安好過

非法濫捕

被非法禁錮48小時，出來可以提出私人檢控同向太監會投訴負責禁錮果隻狗

一定要

要溝淡黑警意圖製造白色恐怖既願望

識玩一定咁玩

OMDB

得閒無野做就簽下名.

Push

法官收皮啦，黑警話得就得，再嘈拉你行為不檢
岌岌可危但有險可守

推

推俾多啲睇到黑警誤導信息就粒水果D睇

推到上熱門等多D人見到，溝淡白色恐怖

似係準備釋法 擴大範圍 加埋互聯網落去

圓方無瀨野真係講都無人信

佢一直都想推23條